\chapter{Einleitung}\label{ch:intro}
\section{Motivation}
%In s\"amtlichen Brachen werden Designprozesse heutzutage digitalisiert. Keine Ausnahme bildet dabei die Entwicklung von Sportklamotten. Um Passgenauigkeit gew\"ahrleisten zu k\"onnen, ist es insbesondere wichtig, die Ma\ss e so zu nehmen, dass auch und vor allem w\"ahrend der Bewegung kein Zug entsteht. Diese Arbeit besch\"aftigt sich mit der Kombination von Geometrie- und Bewegungserfassungstechniken, die zu einer realit\"atsgetreuen virtuellen Repr\"asentation der Sportler f\"uhrt. Mithilfe dieser Darstellung ist es nun m\"oglich, w\"ahrend der Bewegung die Strapazierung verschiedener Hautpartien darzustellen.

%Den Kern der Arbeit bildet dabei ein datenbasierter Algorithmus zur Generierung von menschlichen 3D-Modellen, der von Dragomir Anguelov im Jahr 2005 als SCAPE \cite{SCAPE} pr\"asentiert wurde. Ein wichtiger Punkt dabei ist, dass Shape und Pose unabh\"angig voneinander behandelt werden.

%Um nun eine Bewegung m\"oglichst gut digitalisieren zu k\"onnen, ist es notwendig, mit einem Scan der betroffenen Person die Shape zu errechnen. Auch m\"ussen die Positionen der Motion-Capturing-Marker auf dem K\"orper eingetragen werden. Diese Informationen werden verwendet, um die Position der Stellen des K\"orpers, wo Marker angebracht sind, nahe an die Positionen der Marker in den Aufnahmen des Motion-Capturing-Systems zu bringen. Um das zu erreichen, wird nach einer groben rigiden Ann\"aherung vor allem die Pose iterativ ver\"andert.





Motion Capturing ist bereits seit einiger Zeit eine sehr beliebte Technik, um reale Bewegungen aufzuzeichnen. So wurden zum Beispiel Davey Jones aus den ``Fluch der Karibik''-Filmen, das Volk der Na'vi aus dem Film Avatar, sowie Gollum aus der Verfilmung der B\"ucherreihe ``Herr der Ringe'' mithilfe von Motion Capturing animiert. Auch f\"ur Computerspiele und Anwendungen in der medizinischen Bewegungsanalyse kommen Motion Capture Systeme zum Einsatz. Meistens werden diese Daten dann verwendet, um modellierte Charaktere zu bewegen.

Eine zweite, erst in den letzten Jahren popul\"ar gewordene Technik ist das 3D-Scannen. 3D-Scanner k\"onnen heutzutage hochaufgel\"oste dreidimensionale Beschreibungen verschiedenster Objekte erzeugen. Unter anderem gibt es Ganzk\"orperscanner, welche f\"ahig sind, die Form ganzer Menschen zu digitalisieren.

In dieser Arbeit werden die beiden Technologien kombiniert. Die selbe Person wird mit einem Motion Capture System als auch mit einem 3D-Scanner aufgenommen. Anstelle eines modellierten Charakters kann dann ein mithilfe des Scan errechnetes Mesh animiert werden.


\section{Verwandte Arbeiten}
Um Meshes generieren zu k\"onnen, wird ein sogenanntes statistisches Morphable Model aufgebaut. Dabei handelt es sich um ein parametrisierbares Modell eines Menschen, das aus vielen Scans verschiedener Personen errechnet wurde. F\"ur Gesichter haben Volker Blanz und Thomas Vetter \cite{Faces} ein solches Modell vorgestellt. Dabei wird aus einem Bild eine dreidimensionale Repr\"asentation erstellt, dessen Form und Textur anhand von Parametern ver\"andert werden kann. Anzumerken dabei ist, dass die Vertices des resultierenden Meshes \"uber alle Gesichtsformen hinweg die selbe Bedeutung haben.

Brett Allen, Brian Curless und Zoran Popovi\'c \cite{SpaceOfHBShape} haben eine Methode vorgestellt, die K\"orperform aus Ganzk\"orperscans zu extrahieren. Eine Hauptkomponentenanalyse sorgt daf\"ur, dass mit wenigen Parametern Modelle verschiedenster K\"orperformen erzeugt werden k\"onnen.

Die Arbeit von Colaianni \emph{et al.}\cite{PoseInvariant} besch\"aftigt sich mit dem Problem, die K\"orperform m\"oglichst ohne Einfluss von Abweichungen in der Pose zu analysieren. Dazu werden mithilfe eines Skeletts die Meshes in eine identische Pose transformiert.

Anguelov \emph{et al.} \cite{SCAPE} erweitert das Morphable Model um eine vollst\"andige Posenkomponente. Mit zus\"atzlichen Scans einer Person in verschiedenen Haltungen kann, getrennt von der K\"orperform, die durch die Pose bedingte Deformation berechnet werden. Die ``SCAPE'' genannte Methode wird als Grundlage dieser Arbeit verwendet und in Kapitel~\ref{scape} genauer beschrieben.

Der Ansatz von Hasler \emph{et al.} \cite{Statistical} hebt die strikte Trennung von Form und Pose auf. Es werden nun auch verschiedene Personen in verschiedenen Posen gescannt, mit dem Ziel, Posendeformationen bei Menschen, deren K\"orperform sich deutlich von der sonst einen Referenzperson unterscheidet, realistischer darstellen zu k\"onnen.

\section{Aufbau der Arbeit}
Die Arbeit beginnt mit einer Beschreibung des von Anguelov \emph{et al.} entwickelten Verfahrens ``SCAPE''. Es wird in Unterkapitel~\ref{scape_scans} erkl\"art, wie die rohen Scans verarbeitet werden. Im Unterkapitel~\ref{scape_skeleton} wird dargestellt, wie aus den Scans ein Skelett gewonnen werden kann. Anschlie\ss end dazu wird in den Unterkapiteln~\ref{scape_pose} und~\ref{scape_shape} erl\"autert, wie Informationen der Deformation durch Pose und K\"orperform extrahiert werden k\"onnen.

Das Kapitel~\ref{algo} besch\"aftigt sich mit dem Algorithmus, der Motion Capturing mit SCAPE verbindet. Dabei wird zuerst in Unterkapitel~\ref{preparation} beschrieben, wie aus dem 3D-Scan eine Beschreibung der K\"orperform extrahiert werden kann. Anschlie\ss end (Unterkapitel~\ref{mocap}) wird erkl\"art, wie die Motion Capture Aufnahmen verarbeitet werden.

Die n\"achsten zwei Unterkapitel veranschaulichen, wie und nach welchen Kriterien die Aufgabe, das SCAPE-Modell mit den Motion Capture Daten zu animieren, angegangen wird. In Unterkapitel~\ref{rigid} wird dabei der rigide Teil der L\"osung erkl\"art, w\"ahrend in Unterkapitel~\ref{nonrigid} der nichtrigide Teil behandelt wird.
 
Im Kapitel~\ref{apps} wird eine m\"ogliche Anwendung des L\"osungsalgorithmus vorgestellt: die Analyse der Hautdeformation.

Abschlie\ss end werden in Kapitel~\ref{results} die Ergebnisse dreier verschiedener Motion Capture Sequenzen gezeigt.